On distingue trois grandes composantes, que l'on peut traiter indépendemment
ou presque: le noyau interne du jeu, c'est-à-dire la boucle d'interaction et l'implantation des règles; l'interface utilisateur, qui permet d'interragir avec les joueurs humains et enfin les algorithmes (\emph{Intelligences Artificielles} ou IA) permettant de jouer contre la machine.

\subsection{Le noyau interne}

Ce composant, comme expliqué précédemment, a pour rôle de gérer le déroulement d'une partie en faisant le lien entre l'interface utilisateur et les intelligences artificielles, et s'assure du respects des règles. C'est donc un composant central mais qui se contente en résumé d'appeler chaque composant à
tour de rôle, en gérant le cas où l'utilisateur souhaite quitter le programme
et en mettant à jour les structures utiles (grille, numéro du tour, etc.).

\subsection{L'interface utilisateur}

Cette partie du projet peut sembler plutôt triviale mais s'avère assez complexe
en pratique à cause, notamment, des multiples impératifs de vérification des
entrées de l'utilisateur (comme dit l'adage, \emph{never trust user input}),
des considérations esthétiques (alignements, couleurs) et d'efficacité (il faut
éviter de redessiner inutilement les parties de l'écran qui ne changent pas).

Le sujet propose l'utilisation de la librairie \emph{ncurses} pour réaliser un
affichage semi-graphique, en console. Cette librairie fournit un certain nombre
de fonctions permettant de passer la console dans un mode propice à un
affichage \og plein écran \fg{}, elle simplifie la récupération des touches
préssées sur le clavier et permet enfin d'écrire du texte à n'importe quelle
coordonnée (absolue) de la console. La richesse de cette librairie est toute
relative: elle propose ainsi un concept de \og fenêtre \fg{} primitif et
quelques fonctions de dessin comme \code{box} qui permet de tracer un cadre
utilisant des caractères Unicode agréables à l'\oe il.
En revanche, elle ne permet pas grand chose d'autre: il n'y a pas de
\emph{widget} pré-fabriqué pour créer par exemple des menus, des grilles ou une
gestion automatique de l'agencement des éléments, comme le ferait une
bibliothèque GUI telle que Qt.

Pour donner de la substance à cette partie peu passionnante du projet, nous
nous sommes donné l'impératif de réaliser une véritable API (\emph{interface de
programmation} en français) pour permette à l'affichage d'être totalement
indépendant du reste du programme. Ainsi, on pourra facilement interchanger,
lors de la compilation, une solution d'affichage X (utilisant ncurses par
exemple) avec une solution Y (utilisant OpenGL par exemple) ou Z (n'utilisant
aucune librairie). En pratique\footnote{Voir le README pour des instructions
sur comment tester ces programmes.}, nous avons implanté \--- comme requis par
le projet \--- une interface ncurses et une autre, plus simple mais moins
agréable, utilisant uniquement les fonctions standard \code{printf} et
\code{scanf}.


\subsection{Les intelligences artificielles}

Il s'agit d'une partie non négligeable du projet. Le sujet précise que
l'utilisateur doit pouvoir jouer seul contre son ordinateur; il a donc fallu
mettre en place un adversaire virtuel, piloté par une intelligence
artificielle. Comme indiqué dans le sujet, nous avons implanté deux
types d'IA :
\begin{itemize}
\item Une IA \emph{aléatoire} qui se contente de joueur au hasard dans l'une
des cases disponibles;
\item Une IA réellement \og intelligente \fg{} qui évalue l'état du jeu avant
de choisir le meilleur coup grâce à l'algorithme \emph{min-max} que l'on détaillera
dans une prochaine partie. Son extension, l'\emph{élagage alpha-bêta}, est
également implanté.

\end{itemize}
